\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{spruce}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\title{Rasy kotów na świecie}
\author{Dawid Kalinowski}
\date{28.01.2023}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}
\begin{frame}{Czym jest kot domowy?}
\textbf{Kot domowy} (łac. Felis catus, również Felis silvestris catus) – udomowiony gatunek ssaka z rzędu drapieżnych z rodziny kotowatych. Koty zostały udomowione około 9500 lat temu i są obecnie najpopularniejszymi zwierzętami domowymi na świecie. Gatunek ten prawdopodobnie pochodzi od kota nubijskiego, przy czym w Europie krzyżował się ze żbikiem. Przez IUCN/SSC jest uznawany za gatunek inwazyjny. W tabeli [\ref{tab:table1}] możemy zobaczyć, że największa populacja kotów jest w USA. Najpopularniejsze rasy kotów to kot bengalski [\ref{img:img1}], kot brytyjski długowłosy [\ref{img:img2}] i kot europejski krótkowłosy [\ref{img:img3}].
\end{frame}
\begin{frame}{Historia}
Przodkiem kota domowego jest \textbf{kot nubijski} – według poglądów większości współczesnych naukowców różnice pomiędzy kotem domowym i nubijskim są tak niewielkie, że należą one do tego samego gatunku. Istnieją rozbieżności w kwestii daty udomowienia kota. Większość źródeł sugeruje lata 4000–3700 p.n.e., a miejscem, w którym miało do tego dojść, była Nubia. Istnieją jednak dowody (grób mężczyzny z kotem z Cypru sprzed ok. 7500 r. p.n.e.), że domestykacja kota zaczęła się znacznie wcześniej (około 9500 lat temu) i trwała kilka tysięcy lat, a jej miejscem był obszar \textbf{Żyznego Półksiężyca w Azji Zachodniej}.
\end{frame}
\begin{frame}{Historia}
\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{ancient.jpg}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
Już ok. 2000 r. p.n.e. kot był pospolicie hodowany w \textbf{starożytnym Egipcie}, gdzie był zwierzęciem świętym, utożsamianym z boginią Bastet, a zwłoki kotów mumifikowano. Również \textbf{Germanie} kojarzyli go ze swoją boginią płodności Freją, która jeździła powozem zaprzężonym w te zwierzęta. Później zaczęto wykorzystywać go do tępienia gryzoni. Od momentu swego udomowienia kot stał się bohaterem licznych baśni i mitów.
\end{frame}
\begin{frame}{Populacja kotów na świecie}
\begin{table}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|l|}
\hline
\textbf{l.p.} &\textbf{Kraj} &\textbf{Populacja kotów}\\
\hline
1 & USA & 74,059,000\\
\hline
2 & ChRL & 53,100,000\\
\hline
3 & Rosja & 17,800,000\\
\hline
4 & Brazylia & 12,466,000\\
\hline
5 & Francja & 11,480,000\\
\hline
6 & Niemcy & 	8,200,000\\
\hline
7 & UK & 8,000,000\\
\hline
8 & Włochy & 7,400,000\\
\hline
9 & Ukraina & 7,350,000\\
\hline
10 & Japonia & 7,300,000\\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Populacja kotów według kraju}
\label{tab:table1}
\end{table}
\end{frame}
\begin{frame}{Jakie są rasy?}
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{cats.jpg}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
Wyhodowano wiele ras kota domowego, różniących się ubarwieniem, wielkością i długością włosów; współczesne wzorce niektórych starszych ras znacznie odbiegają od ich wcześniejszych cech (jak w przypadku kotów perskich czy syjamskich). Znaczna liczba kotów domowych żyje samodzielnie w miastach (w Polsce są to tzw. koty piwniczne lub dachowce). Występuje około stu ras kota domowego; występują zarówno nagie sfinksy, jak i długowłose persy. 
\end{frame}
\begin{frame}{Jakie są rasy?}
\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{R.jpg}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
Różne organizacje felinologiczne uznają różne rasy (standardy ras różnych organizacji również mogą być inne). W Polsce najczęściej spotyka się z rasami uznanymi przez \textbf{FIFe}, oraz \textbf{Polski Związek Felinologiczny}. Ogólnie na świecie za koty rasowe uznaje się te, które posiadają rodowód wystawiony przez jedną z dziewięciu organizacji należących do \textbf{World Cat Congress}. Większość z nich wyróżnia cztery kategorie.
\begin{enumerate}
    \item Kategoria I – koty perskie i egzotyczne (np. perski)
    \item Kategoria II – koty półdługowłose (np. Maine Coon)
    \item Kategoria III – koty krótkowłose i somalijskie (np. bengalski)
	\item Kategoria IV – koty syjamskie, orientalne, tajskie, peterbaldy (np. syjamski)
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{Kot bengalski}
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bengal.jpg}
\caption{Kot bengalski. Źródło: \ref{link:link2}}
\label{img:img1}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
Bengal, leopardeta – rasa kota pochodząca ze Stanów Zjednoczonych, powstała w wyniku skrzyżowania kotka bengalskiego (Prionailurus bengalensis) z kotem domowym (Felis catus). Jest zaliczana do grupy kotów orientalnych.
\end{frame}
\begin{frame}{Kot brytyjski długowłosy}
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
  \begin{center}
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{british.jpg}
\caption{Kot brytyjski długowłosy. Źródło: \ref{link:link3}}
\label{img:img2}
  \end{center}
\end{wrapfigure}
Długowłosa rasa kota wyhodowana z połączenia kota brytyjskiego krótkowłosego z kotem perskim.\\
Cechy charakterystyczne:
\begin{itemize}
\item mocne i muskularne ciało
\item krótkie i mocne łapy
\item ogon długi, zaokrąglony na końcu, tworzący pióropusz
\item głowa wyraźnie zaokrąglona, osadzona na krótkiej szyi
\item nos szeroki i prosty, z lekkim zaokrągleniem u nasady
\item oczy duże i okrągłe, szeroko rozstawione
\item futro odstające, puszyste, gęste i proste.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Kot europejski krótkowłosy}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{european.png}
\caption{Kot europejski krótkowłosy. Źródło: \ref{link:link4}}
\label{img:img3}
\end{figure}
Zwany niekiedy również kotem celtyckim – naturalna, stosunkowo niedawno uznana rasa kota. Uznanie rasy nastąpiło ze względu na konieczność ochrony pierwotnych genów kotów występujących od wieków na terenie Europy.
\end{frame}
\begin{frame}{Kot japoński bobtail}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{japanese.jpg}
\caption{Kot japoński bobtail. Źródło: \ref{link:link5}}
\end{figure}
Rasa kota krótkoogonowych (z jęz. angielskiego bobtail znaczy krótko obcięty ogon). Krótki ogon jest efektem mutacji genetycznej spowodowanej uzewnętrznieniem alleli recesywnych. Japońskie bobtaile są rasą występującą od stuleci w Japonii, gdzie uważa się, że przynoszą szczęście domowi i domownikom, zwłaszcza trójkolorowe, nazwane mi-ke (co oznacza trzy kolory). Japońskie bobtaile zwróciły na siebie uwagę miłośników kotów nie tak dawno. Przyczynili się do tego przebywający w Japonii amerykańscy sędziowie, których zafascynowały te koty.
\end{frame}
\begin{frame}{Maine Coon}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{mainecoon.jpg}
\caption{Maine Coon. Źródło: \ref{link:link6}}
\end{figure}
Rasa kota pochodząca z Ameryki Północnej. Koty rasy maine coon wyróżnia wielkość (są jednymi z największych kotów domowych), inteligencja i żywiołowość. Maine coon to kot pół-długowłosy średniego typu orientalnego. Średnia masa dorosłego samca to 4,8 do 11 kilogramów, a samicy 3,5 do 8 kilogramów. Okrywa włosowa składa się z dwóch warstw – podszerstka i włosów okrywowych. 
\end{frame}
\begin{frame}{Kot syjamski}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{siamese.jpeg}
\caption{Kot syjamski. Źródło: \ref{link:link7}}
\end{figure}
Jedna z najstarszych i najdłużej znanych ras kota. Koty syjamskie pochodzą z Dalekiego Wschodu (Syjam to współczesna Tajlandia). Pierwsze wzmianki o nich pojawiły się już w XVI wieku. Cechą charakterystyczną są plamy, które pokrywają maskę, uszy, łapy i ogon. Posiada duże, niebieskie oczy. Jest to kot szczupły, o wydłużonej sylwetce i muskularnej budowie.
\end{frame}
\begin{frame}{Sfinks}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{sphinx.jpg}
\caption{Sfinks. Źródło: \ref{link:link8}}
\end{figure}
Występujące w Ameryce i Europie sfinksy pochodzą przeważnie od kanadyjskiego kota domowego. W 1966 r., w wyniku samoistnej mutacji, kotka Prune urodziła dwa łyse młode.
\end{frame}
\begin{frame}
Charakterystyczne cechy sfinksa:
\begin{itemize}
\item brak sierści, dopuszczalne jest bardzo krótkie owłosienie na nosie, uszach, ogonie (u samców na jądrach)
\item uszy duże, odstające
\item duże, skośne oczy (w kształcie cytryny)
\item głowa smukła, podłużna
\item nos i kości policzkowe mocno zarysowane
\item dobrze zbudowane ciało, szeroka klatka piersiowa
\item długie łapy i ogon
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Źródła}
\url{https://www.mapsofworld.com/world-top-ten/countries-with-most-pet-cat-population.html}\label{tab:table1}\\
\href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Kot_bengalski}{Wikipedia - Kot bengalski}\label{link:link2}\\
\href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Kot_brytyjski_długowłosy}{Wikipedia - Kot brytyjski}\label{link:link3}\\
\href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Kot_europejski_krótkowłosy}{Wikipedia - Kot europejski}\label{link:link4}\\
\href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Kot_japoński_bobtail}{Wikipedia - Kot japoński bobtail}\label{link:link5}\\
\href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Maine_Coon}{Wikipedia - Maine Coon}\label{link:link6}\\
\href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Kot_syjamski}{Wikipedia - Kot syjamski}\label{link:link7}\\
\href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Sfinks_(rasa_kota)}{Wikipedia - Sfinks}\label{link:link8}\\



\end{frame}
\end{document}

